\section{Die Struktur von Schaum und Schaumblasen}

\begin{frame}{Elemente der Schaumstruktur}
\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Abbildungen/plateauborders}
\captionof{figure}{Netzwerk aus Plateau-Grenzen}

\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Abbildungen/crosssection}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item
Schaumfilm
\item
Plateau-Grenzen: Grenzen dreier Schaumfilme
\item
Vertex: Kreuzung von Plateau-Grenzen
\end{itemize}
\end{block}
\end{columns}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[t]{Die Young\ndash Laplace Gleichung}
\begin{block}{Young\ndash Laplace Gleichung}
\vspace{-0.8cm}
\begin{align}
\text{kugelförmig:} \quad
\textcolor{violet}{\Delta p} &= \textcolor{OliveGreen}{2} \frac{2\textcolor{blue}{\sigma}}{\textcolor{orange}{r}}\\
\text{nicht-kugelsym.:} \quad
\textcolor{violet}{\Delta p} &= \textcolor{OliveGreen}{2} \textcolor{blue}{\sigma} \left(\frac{1}{r_1} + \frac{1}{r_2}\right)
\end{align}
\vspace{-0.5cm}
\end{block}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/laplace}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item
\textcolor{violet}{Druckdifferenz $\Delta p$},
\item
\textcolor{blue}{Oberflächenspannung $\sigma$},
\item
\textcolor{orange}{Krümmungsradius $r$},
\item
Faktor \textcolor{OliveGreen}{2} entsteht durch 2 Oberflächen
\item
gibt \textcolor{violet}{Druck} bei \textcolor{orange}{Krümmung} an der Oberfläche an
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[t]{Die Plateau-Regeln im Gleichgewicht}
\vspace{-0.4cm}
\begin{block}{Regel A1 für trockenen Schaum}
\small{Nur \alert{drei} Schaumfilme durchkreuzen sich auf einmal unter einem Winkel von \alert{$\SI{120}{\degree}$}.}
\end{block}

\begin{block}{Regel A2 für trockenen Schaum}
\small{An einem Vertex treffen sich maximal \alert{vier} Schnittgeraden des Schaumfilmes unter dem Maraldiwinkel \alert{$\arccos(-\nicefrac{1}{3}) \approx \SI{109,5}{\degree}$}.}
\end{block}

\begin{block}{Regel B für nassen Schaum}
\small{Zwei Oberflächen von Schaumfilmen treffen an Plateau-Grenzen \textit{stetig} aufeinander.}
\end{block}

\begin{block}{Dekorationstheorem in 2D}
\small{Eine nasse Schaumstruktur ergibt sich durch \textit{Dekoration} einer trockenen Schaumstruktur mit Plateau-Rändern an jedem Vertex.}
\end{block}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[t]{Die Regel A1}
\begin{block}{Regel A1 für \alert{trockenen} Schaum}
\small{Nur \textcolor{blue}{drei} Schaumfilme treffen sich auf einmal unter einem Winkel von \textcolor{blue}{$\SI{120}{\degree}$}.}
\end{block}

\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Abbildungen/RegelA1}
\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item
\small{eine Verschneidung von $> 3$ Schaumfilmen ist \textcolor{blue}{energetisch instabil}}
\item
\small{Verschneidung dissoziiert in 2 3er-Verschneidungen}
\item
\small{\textcolor{blue}{$\SI{120}{\degree}$-Regel} bedingt durch Oberflächenspannung}
\end{itemize}
\end{block}
\end{columns}
\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[t]{Die Regel A1}
\begin{block}{Regel A2 für \alert{trockenen} Schaum}
\small{An einem Vertex treffen sich maximal \textcolor{blue}{vier} Schnittgeraden des Schaumfilmes unter dem Maraldiwinkel \textcolor{blue}{$\arccos(-\nicefrac{1}{3}) \approx \SI{109,5}{\degree}$} .}
\end{block}

\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/vertex}
\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item
Vertex spannt \textcolor{blue}{Tretraeder} auf
\item
Maraldiwinkel folgt aus $\SI{120}{\degree}$-Regel
\item
kann nicht für nassen Schaum gelten, da Vertices Flüssigkeit beinhalten
\end{itemize}
\end{block}
\end{columns}

\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[t]{Die Regel B}
\begin{block}{Regel B für \textcolor{blue}{nassen} Schaum}
\small{Zwei Oberflächen von Schaumfilmen treffen an Plateau-Grenzen stetig aufeinander.}
\end{block}
\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/RegelB}

\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item
\textcolor{blue}{Normalenvektor} der Fläche ist auf beiden Seiten der Plateau-Grenze der \textcolor{blue}{gleiche}
\item
Plateau-Grenzen enden in \textit{Zipfeln}
\end{itemize}
\end{block}
\end{columns}

\end{frame}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}[t]{Dekorationstheorem für 2D}
\begin{block}{Dekorationstheorem in 2D}
\small{Eine nasse Schaumstruktur ergibt sich durch \textit{Dekoration} einer trockenen Schaumstruktur mit Plateau-Rändern an jedem Vertex.}
\end{block}
\begin{columns}[T]
\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics<1->[width=0.65\textwidth]{Abbildungen/decoration1}

\column{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics<2->[width=0.65\textwidth]{Abbildungen/decoration2}

\end{columns}
\end{frame}